# ERPLITE Prototyp

## Einführung

ERPLITE ist eine Applikation zur Verwaltung von Bestellungen, ausgeführt als minimale, Event-getriebene **Microservice-Architektur**.

### Komponenten
Die Applikation besteht aus folgenden Komponenten:
- _Orders Microservice_ (Spring Boot Applikation nach einer Ports And Adapters-Architektur und mit Implementierung einiger taktischer DDD-Muster)
- _Stock Microservice_ (Spring Boot Applikation ohne explizite Architektur)
- _API Gateway_ (Spring Boot Applikation mit Spring Cloud Gateway)
- _Service Discovery_ (Spring Boot Applikation mit Netflix Eureka)
- Vanilla JavaScript _Frontend Prototyp_ der die MS-Infrastruktur (Backend) über das API-Gateway (kein direkter Zugriff auf die Microservices) verwendet.

Das **Orders MS** wurde nach der **Ports-And-Adapters-Architektur** aufgebaut. Außerdem wurden dort einige taktische Muster aus dem **Domain-driven Design (DDD)** eingesetzt, darunter:

* ValueObjects
* Aggregates
* Repositories (auf Aggregat-Ebene)
* Event-getriebene Kommunikation zwischen Aggregaten

Das **Stock MS** folgt im Kontrast zum Orders MS nur einer leichtgewichtigen Schichtung ohne explizite Architektur.

Das **API Gateway** stellt den Zugriff auf die MS-Infrastruktur bereit. Es routet eingehende Anfragen auf die entsprechenden Microservices weiter und kann weitere Funktionalitäten wie Authentifizierung, Load-Balancing, Circuit-Breaker oder Retries bereitstellen.

Die **Service Discovery** registriert die beiden Microservices wenn diese gestartet werden und stellt einen Zugriff auf diese per Namen aus dem 
API-Gateway heraus bereit. Der Zugriff auf die Microservices erfolgt dementsprechend nicht mehr über IP-Adressen und Ports, sondern ähnlich einem DNS-System über einfache Namen.

### Infrastruktur (Docker-Container)
- Die Daten werden in einer Maria-DB gespeichert, wobei jedes MS seine eigene DB hat (aus Vereinfachungsgründen aktuell auf einem Server)
  - Das Orders MS benötigt eine Datenbank namens **ordermgmt**.
  - Das Stock MS benötigt eine Datenbank namens **stockmgmt**.
  - weitere DB-Config siehe _application.properties_
- Für die Verwaltung der DB steht PhpMyAdmin bereit.
- Die Kommunikation zwischen den Spring-Boot-Services erfolgt über den RabbitMQ Message Broker.

###Rest-APIs
Die Microservices bieten REST-Apis für verschiedene Aufgaben an. Diese APIs können über Swagger erkundet werden.

Die Swagger und OpenAPI-Docu ist erreichbar unter: http://localhost:8080/swagger/swagger-ui.html
bzw. http://localhost:8081/swagger/swagger-ui.html.

Die Microservice-Architektur sieht vor, dass die REST-APIs "von außen" (d.h. z.B. von einem Frontend aus) nicht direkt genutzt werden,
sondern dass das API-Gateway genutzt wird, das die Anfragen dann an die jeweiligen MS weiterleitet. 

##Inbetriebnahme
### Infrastruktur-Services (Docker-Compose)
Das Docker-Compose-File für die MariaDB-Datenbank, die PHPMyAdmin Konsole und den RabbitMQ Message Broker sieht wie
folgt aus:

```dockerfile
version: "3.2"

services:
  rabbitmq:
    image: rabbitmq:3-management-alpine
    restart: always
    container_name: 'rabbitmq'
    ports:
        - 5672:5672
        - 15672:15672
  
  db:
    image: mariadb:10.3
    restart: always
    container_name: 'mariadb'
    hostname: mariadb
    ports:
      - 3306:3306
    environment:
      MYSQL_ROOT_PASSWORD: notSecureChangeMe

  phpmyadmin:
    image: phpmyadmin
    container_name: 'phpmyadmin'
    restart: always
    ports:
      - 8090:80
    environment:
      - PMA_ARBITRARY=1
```

Über _docker-compose up_ können die Infrastrukturservices gestartet werden.

PHPMyAdmin kann für die Verwaltung der Maria-DB verwendet werden:

- Browser-URL: http://localhost:8090
- Username: _root_
- Passwort: _notSecureChangeMe_
- Host: _mariadb_

Messaging wird mit RabbitMQ-Umgesetzt.

* Browser-Admin-Konsole: http://localhost:15672
* User: guest
* Pwd: guest

### Microservices (Spring Boot Apps)

Die vier Microservices (Orders, Stock, ApiGateway, ServiceDiscovery) sind gewöhnliche Spring-Boot-Applikationen und können als solche in der IDE nach Wahl geöffnet und gestartet werden.

In der Startreihenfolge ist die Service-Discovery optimalerweise Nr. 1. Danach folgen dann Orders, Stock und das API Gateway.

Ports:
- Service Discovery: 8761
- API Gateway: 9999
- Order MS: 8080
- Stock MS: 8081

### Frontend
Das Frontend ist als Vanilla JS Prototyp (nur eine Datei) implementiert. Aufgrund der CORS-Configuration ist die Bereitstellung der Applikation über einen Webserver und den Port 5500 vorgesehen.

Das Live-Server-Plugin in Visual Studio Code verwendet eben diesen Port 5500 und stellt das Frontend dann über http://locahost:5500 bereit. Zugriffe über diesen Host werden in der aktuellen Config bezüglich CORS zugelassen.

### Beispielablauf

#### Sequenzdiagramm

Das folgende Sequenzdiagramm zeigt einen Beispielablauf für einige zentrale in der APP ausimplementierten Use-Cases.

```mermaid
sequenceDiagram
actor LagerApiUser
actor Ordermanager
actor ShopApiUser
ShopApiUser->>Ordermanagement: [Place Order] POST auf /api/v1/orders/
Ordermanagement-->>ShopApiUser: New Order with generated ID, z. B. ONR8e04b1f
Ordermanager->>+Ordermanagement: [VERIFY PAYMENT] POST auf /api/v1/orders/checkpayment/{orderid}
Ordermanagement->>Ordermanagement: Zustandswechel nach PAYMENT_VERIFIED
Ordermanagement-)Stockmanagement: PAYMENT_VERIFIED Nachricht (async)
Stockmanagement->>Stockmanagement: Packliste anlegen
LagerApiUser->>Stockmanagement: Listen-Item als verpackt markieren: POST auf /stock/setPackedForPacking/{id}
 alt Alle Items einer Bestellung verpackt
       Stockmanagement-)Ordermanagement: Nachricht (async), dass alles verpackt ist.
 end
Ordermanagement ->>+Ordermanagement: Zustandswechsel nach PREPARING_FOR_DELIVERY
```

Es folgt die Beschreibung des Ablaufs mit den konkreten API-Calls (die API-Calls erfolgen über das API-Gateway auf Port 9999 und NICHT direkt über die REST-APIs der Services).

#### Bestellung platzieren

Zunächst wird eine Betellung platziert:

``` JSON
POST http://localhost:9999/api/v1/orders
Content-Type: application/json

{
  "customerID": "CUS1d34e56",
  "customerFirstname": "Caesar",
  "customerLastname": "Franklin",
  "customerEmail": "a.b@c.de",
  "customerStreet": "Hollywood Boulevard 2",
  "customerZipcode" : "3452",
  "customerCity" : "LA",
  "customerCountry" : "USA",
  "cartItems": [
    {
      "productNumber": "P123RE123D",
      "productName" : "MacBook Pro 2022",
      "priceNet" : 1000,
      "tax" : 20,
      "amount": 1
    },
    {
      "productNumber": "O12345RE12",
      "productName" : "Ipad Pro 2021",
      "priceNet" : 99.99,
      "tax" : 10,
      "amount": 10
    }
  ]
}

```

Es wird eine Bestellung angelegt, die eine neue ID bekommen hat:

``` JSON
HTTP/1.1 201
Location: http: //localhost:9999/orders/ONR8e04b1f
Content-Type: application/json
Transfer-Encoding: chunked
Date: Wed, 04 May 2022 12: 43: 53 GMT
Keep-Alive: timeout=60
Connection: keep-alive

{
    "orderID": "ONR8e04b1f",
    "customerID": "CUS1d34e56",
    "customerFirstname": "Caesar",
    "customerLastname": "Franklin",
    "customerEmail": "a.b@c.de",
    "customerStreet": "Hollywood Boulevard 2",
    "customerZipcode": "3452",
    "customerCity": "LA",
    "customerCountry": "USA",
    "orderLineItems": [
        {
        "productNumber": "P123RE123D",
        "productName": "MacBook Pro 2022",
        "priceNet": 1000.0,
        "tax": 20,
        "amount": 1
        },
        {
        "productNumber": "O12345RE12",
        "productName": "Ipad Pro 2021",
        "priceNet": 99.99,
        "tax": 10,
        "amount": 10
        }
    ],
    "state": "PLACED",
    "taxTotal": 299.99,
    "netTotal": 1999.9,
    "grossTotal": 2299.89,
    "date": "2022-05-04T14:43:53.756530"
}
```

#### Bestätigung der Zahlung (händisch)

Wenn die Bestellung per (neuer) ID durchgeführt wurde, kann händisch der Zahlungseingang bestätigt werden:

``` JSON
POST http://localhost:9999/api/v1/orders/checkpayment/ONR8e04b1f
```

Daraufhin wechselt die Bestellung in den Zustand PAYMENT_VERIFIED. Die Bestelldaten können wie folgt abgerufen werden:

``` JSON
GET http://localhost:9999/api/v1/orders/ONR8e04b1f
```

#### Packlisten

Das Ordermanagement sendet nach Bestätigung der Zahlung ein entsprechendes Event aus, das vom Stockmanagement empfangen
wird. Im Stockmanagement wird ein neuer Eintrag für eine Packliste erstellt.

Die Packlisten können so abgefragt werden (Achtung: der Port für das Stockmanagement ist auf **8081** gestellt):

``` JSON
GET http://localhost:9999/stock/packings
```

Das Ergebnis sind die Packlisten aus dem Stockmanagement zusammen mit ihren Listeneinträgen (zu verpackende Items):

``` JSON
HTTP/1.1 200
Content-Type: application/json
Transfer-Encoding: chunked
Date: Wed, 04 May 2022 12: 51: 48 GMT
Keep-Alive: timeout=60
Connection: keep-alive

[
    {
        "id": 4,
        "orderId": "ONR8998527",
        "deliveryData": {
        "name": "Caesar Franklin",
        "street": "Hollywood Boulevard 2",
        "zipcode": "3452",
        "city": "LA",
        "country": "USA"
        },
        "packingItemList": [
            {
            "id": 5,
            "productNumber": "P123RE123D",
            "productName": "MacBook Pro 2022",
            "amount": 1,
            "packed": false
            },
            {
            "id": 6,
            "productNumber": "O12345RE12",
            "productName": "Ipad Pro 2021",
            "amount": 10,
            "packed": false
            }
        ]
    }
]
```

Die Packings für eine bestimmte Bestellung werden so abgefragt:

``` JSON
GET http://localhost:9999/stock/packings/whithorderid/ONR8998527
```

Die Packings können auch nach Packing-ID abgefragt werden:

``` JSON
GET http://localhost:9999/stock/packings/1
```

#### Packlisten-Items als verpackt markieren

Die einzelnen Items der Packlisten können per ID als verpackt markiert werden:

``` JSON
POST http://localhost:9999/stock/setPackedForPacking/2
POST http://localhost:9999/stock/setPackedForPacking/3
```

#### Bestellung wird versendet

Wenn im Stockmanagement alle Items einer Packliste verpackt sind, wird ein Event ausgelöst, das das Ordermanagement
empfängt und daraufhin den Zustand der Bestellung in PREPARING_FOR_DELIVERY ändert.

Die Bestellung kann wieder abgefragt werden:

``` JSON
GET http://localhost:9999/api/v1/orders/ONR8998527
```

Das Ergebnis ist die Bestellung, die nun den neuen Zustand aufweist.

``` JSON
HTTP/1.1 200
Content-Type: application/json
Transfer-Encoding: chunked
Date: Wed, 04 May 2022 13:27:58 GMT
Keep-Alive: timeout=60
Connection: keep-alive

{
  "orderID": "ONR8998527",
  "customerID": "CUS1d34e56",
  "customerFirstname": "Caesar",
  "customerLastname": "Franklin",
  "customerEmail": "a.b@c.de",
  "customerStreet": "Hollywood Boulevard 2",
  "customerZipcode": "3452",
  "customerCity": "LA",
  "customerCountry": "USA",
  "orderLineItems": [
    {
    "productNumber": "P123RE123D",
    "productName": "MacBook Pro 2022",
    "priceNet": 1000.0,
    "tax": 20,
    "amount": 1
    },
    {
    "productNumber": "O12345RE12",
    "productName": "Ipad Pro 2021",
    "priceNet": 99.99,
    "tax": 10,
    "amount": 10
    }
  ],
  "state": "PREPARING_FOR_DELIVERY",
  "taxTotal": 299.99,
  "netTotal": 1999.9,
  "grossTotal": 2299.89,
  "date": "2022-05-04T14:51:31.068842"
}
```